% Created 2022-05-21 Sat 12:21
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{placeins}
\usepackage{minted}
\usepackage{tabularx}
\usepackage[letterpaper,margin=1in, top=.75in, bottom=.75in]{geometry}
\usepackage{titletoc}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage[export]{adjustbox}
\usepackage{placeins}
\author{Adam Salwowski, Mateusz Grabowski}
\date{\today}
\title{Zadania warsztatowe}
\hypersetup{
 pdfauthor={Adam Salwowski, Mateusz Grabowski},
 pdftitle={Zadania warsztatowe},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 27.1 (Org mode 9.3)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle

\section{Wstęp}
\label{sec:org0abf76c}
\begin{description}
\item[{Główne źródło wiedzy}] internet, tablica z zajęć, metoda prób i błędów, symulator
\item[{Znaczenie symboli}] \url{https://www.tutorialspoint.com/cprogramming/c\_operators.htm}
\end{description}
\section{Podpgoramy}
\label{sec:org4f62bb4}
\begin{listing}[htbp]
\begin{minted}[linenos,firstnumber=27,frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{c}
// rozne
int przelacznik = 0;
int x = 1;
\end{minted}
\caption{Ogólne zmienne pomocnicze}
\end{listing}
\FloatBarrier
Do zmiany podprogramów użyliśmy funkcji \texttt{switch} oraz zmiennej \texttt{przelacznik}. Po wcisieciu przycisków \texttt{RD6} i \texttt{RD13} inkrementujemy i dekremetujemy zmienną \texttt{przelacznik}. Jest ona poddana operacji \emph{modulo}, w celu zwrócenia zawsze odpowiedniej wartości.

\subsection{Podprogram 1}
\label{sec:org2e6ed7a}
\begin{listing}[htbp]
\begin{minted}[linenos,firstnumber=50,frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{c}
case 0:
  display = x;
  x++;
  break;
\end{minted}
\caption{8 bitowy licznik binarny zliczający w górę (0\ldots{}255)}
\end{listing}
\FloatBarrier
Nie ma co pisać\ldots{} Kod był gotowy od początku.
Inkrementujemy zmienną pomocniczą \texttt{x} i przypisujemy jej wartość z każdą iteracją do zmiennej \texttt{display}.

\subsection{Podprogram 2}
\label{sec:org5723a35}
\begin{listing}[htbp]
\begin{minted}[linenos,firstnumber=55,frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{c}
case 1:
  display = x;
  x--;
  break;
\end{minted}
\caption{8 bitowy licznik binarny zliczający w dół (255\ldots{}0)}
\end{listing}
\FloatBarrier
Wystarczyło zmienić inkrementację \texttt{x} na dekrementację. Nie ma co się rozpisywać.
\subsection{Podprogram 3}
\label{sec:org7335263}
\begin{listing}[htbp]
\begin{minted}[linenos,firstnumber=60,frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{c}
case 2:
  display = x ^ (x >> 1);
  x++;
  break;
\end{minted}
\caption{8 bitowy licznik w kodzie Graya zliczający w górę (repr. 0\ldots{}255)}
\end{listing}
\FloatBarrier
Operacja \texttt{XOR} na zmiennej \texttt{x} o wartość przesunięcia bitowego \texttt{x} o jeden bit w prawo. Ta wartość zostaje wyświetlona, następnie \texttt{x} jest inkrementowane. Otrzymujemy licznik w kodzie Graya zliczający w górę.

\subsection{Podprogram 4}
\label{sec:orgf225abb}
\begin{listing}[htbp]
\begin{minted}[linenos,firstnumber=65,frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{c}
case 3:
  display = x ^ (x >> 1);
  x--;
  break;
\end{minted}
\caption{8 bitowy licznik w kodzie Graya zliczający w dół (repr. 255\ldots{}0)}
\end{listing}
To samo co w poprzednim, tylko że teraz zmienna \texttt{x} jest dekrementowana.
\subsection{Podprogram 5}
\label{sec:orgc558321}
\begin{listing}[htbp]
\begin{minted}[linenos,firstnumber=70,frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{c}
case 4:
  if(bcd > 99)
    bcd=0;
  display = (bcd / 10 << 4) | (bcd % 10);
  bcd++;
  break;
\end{minted}
\caption{2x4 bitowy licznik w kodzie BCD zliczający w górę (0..99)}
\end{listing}
\FloatBarrier
Na początku ustalam warunek dla zmiennej \texttt{bcd}, by po przekroczeniu wartości \texttt{99}, ustawić ponownie \texttt{0} w celu prawidłowego wyświetlania wyniku po zapętleniu kodu.
\begin{description}
\item[{Dziesiątki}] \texttt{(bcd / 10 << 4)} 
Jest częscią dziesiętą wyświetlanej wartośći. Po podzieleniu \texttt{bcd} przez \texttt{10} otrzymamy właśnie część dziesiętną. Przesuwamy ją o 4 pola za pomocą przesunięcia bitowego.

\item[{Jedności}] \texttt{(bcd \% 10)}
Tutaj nie ma co się rozpisywać. Operacja \emph{modulo} zwraca nam część jedności z wartości \texttt{bcd}.
\item Całość
Łączymy część dziesiętną z jednościami za pomocą bitowego \emph{OR-a} czyli \texttt{|}.
\end{description}
\subsection{Podprogram 6}
\label{sec:org856a85a}
\begin{listing}[htbp]
\begin{minted}[linenos,firstnumber=77,frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{c}
case 5:
  if (bcd < 0)
    bcd = 99;
  display = (bcd / 10 << 4) | (bcd % 10);
  bcd--;
  break;
\end{minted}
\caption{2x4 bitowy licznik w kodzie BCD zliczający w górę (0..99)}
\end{listing}
\FloatBarrier
To samo co w poprzednim podprogramie. Różni się jedynie warunkiem oraz dekrementacją zmiennej.
\subsection{Podprogram 7}
\label{sec:orgf55b16c}
\begin{listing}[htbp]
\begin{minted}[linenos,firstnumber=16,frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{c}
// zmienne do wezyka
int wezyk = 7;
int kierunek = 0;
\end{minted}
\caption{Zmienne do wężyka}
\end{listing}
\FloatBarrier
\begin{listing}[htbp]
\begin{minted}[linenos,firstnumber=84,frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{c}
case 6:
  display = wezyk;
  if (kierunek == 0) {
    wezyk = wezyk << 1;
    if (wezyk >= 224)
      kierunek = 1;
  } else {
    wezyk = wezyk >> 1;
    if (wezyk <= 7)
      kierunek = 0;
  }
  break;
\end{minted}
\caption{3 bitowy wężyk poruszający się w lewo-prawo}
\end{listing}
\FloatBarrier
Zmienna \texttt{kierunek} jak nazwa wskazuje, wyznacza kierunek ruchu. Gdy nosi wartość \texttt{0}, wężyk porusza się w lewo, dla \texttt{1} w prawo.
Gdy zmienna \texttt{wezyk} osiagnie swoje granice poruszania czyli \texttt{7} i \texttt{224}, zmienia kierunek oraz kierunek przesunięcia bitowego. Zapewne dało się to napisać za pomocą \emph{oneliner-a}, no ale cóż\ldots{}
\subsection{Podprogram 8}
\label{sec:orgcfd9341}
\begin{listing}[htbp]
\begin{minted}[linenos,firstnumber=20,frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{c}
// zmienne do kolejki
int limit = 256;
int kolejka = 0;
\end{minted}
\caption{Zmienne do kolejki}
\end{listing}
\FloatBarrier
\begin{listing}[htbp]
\begin{minted}[linenos,firstnumber=97,frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{c}
case 7:
  display = kolejka;
  kolejka += x - (x >> 1);
  x = x << 1;

  if(kolejka > 256){
    kolejka = 0;
    limit = 256;
    x = 1;	
  } else if(x == limit) {
    limit = limit >> 1;
    x = 1;
  }
\end{minted}
\caption{Kolejka}
\end{listing}
\FloatBarrier
\begin{description}
\item[{\texttt{display = kolejka;}}] wyświetlenie wartości
\item[{\texttt{kolejka += x - (x >> 1);}}] inkrementacja zmiennej o wartość zmiennej \texttt{x} oraz jej \emph{poprzednią} wartość
\item[{\texttt{x = x << 1;}}] przesuwamy zmienną

\item[{\texttt{if(kolejka > 256)\{...\}}}] warunek resetu
Dzięki temu \texttt{if-owi}, wartości zmiennych zostają porzywrócone do pierwotnych wartości by móc zacząć wyświetlać kolejkę od nowa na mikrokontrolerze.
\item[{\texttt{else if(x== limit)\{...\}}}] warunek zmiany limitu
Gdy zmienna \texttt{x} osiągnie limit, zostaje zresetowana do pierwotnej wartości, a \texttt{limit} zostaje przesunięty w prawo.
\end{description}

\subsection{Podprogram 9}
\label{sec:orgff72e74}

\begin{itemize}
\item Mamy zmienne:
\begin{description}
\item[{\texttt{int xored;}}] zmienna przechowująca wartość sprzęrzenia zwrotnego (w tym przypadku funkcja \texttt{xor})
\item[{\texttt{int S = 1;}}] zmienna początkowa/ziarno/seed rózna od zera, przechowująca wartość do wyświetlenia za pomocą \texttt{display}
\end{description}
\end{itemize}

\begin{listing}[htbp]
\begin{minted}[linenos,firstnumber=24,frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{c}
// zmienne do prng
int xored, S = 1;
\end{minted}
\caption[\texttt{prng}]{Zmienne do generatora \texttt{prng}}
\end{listing}
\FloatBarrier
\begin{listing}[htbp]
\begin{minted}[linenos,firstnumber=112,frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{c}
case 8:
  xored = ((S >> 0)^(S >> 1)^(S >> 4)^(S >> 5)) & 1;
  S = S >> 1;
  S = (S & ~ (1 << 5)) | (xored << 5);
  display = S;
  break;
\end{minted}
\caption{6 bitowy generator liczb pseudolosowych oparty o konfigurację 1110011}
\end{listing}
\FloatBarrier
\texttt{xored} posiada wartość przesunięcia bitowego zXORowanych przesunięć bitowych ziarna w prawą stronę o schemat 1110011 poddane operacji \texttt{AND}. \texttt{S} przyjmuje wartośc przesunięcia w prawo. Następnie \texttt{S AND NOT 32 OR (xored << 5)} przypisuje zmiennej \texttt{S}. Ta wartość zostaje wyświetlona na mikrokontrolerze. Również Pan napisał tą funkcję na tablicy.
\end{document}